[
    {
     "Question": "यदि दो संख्याओं का HCF = 15 और LCM = 90 हो तो संख्याओं का गुणनफल होगा –",
     "Options": "135@90@1250@1350",
     "correctOption": 4,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ"
    },
    {
     "Question": "वृत्ताकार पथ पर तीन धावक एक ही स्थान से दौड़ना प्रारम्भ करते हैं, तो एक चक्कर लगाने में क्रमश: 3 घंटे, 4 घंटे तथा 8 घंटे समय लगता है। तीनों को प्रस्थान बिन्दु पर पुनः मिलने में लगा समय होगा –",
     "Options": "6 घंटे@8 घंटे@16 घंटे@24 घंटे",
     "correctOption": 4,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "भाज्य = …………… x भागफल + शेषफल",
     "Options": "महतम समापवर्तक@ लघुतम समापवर्तक@भाजक@अभाज्य",
     "correctOption": 3,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "दो क्रमिक सम संख्याओं का HCF क्या होगा ?",
     "Options": "1@2@3@4",
     "correctOption": 2,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "2, 10 और 20 के ल० स० और म० स० का अनुपात है –",
     "Options": "1 : 10@10 : 1@4 : 3@11 : 1",
     "correctOption": 2,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "यदि 65 और 117 का HCF 65m-117 के रूप में व्यक्त होता है, तो m का मान.... है।",
     "Options": "1@2@3@4",
     "correctOption": 2,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "किसी परेड में 616 सदस्यों वाली एक सेना ( आर्मी ) की टुकड़ी को 32 सदस्यों वाले एक आर्मी बैंड के पीछे मार्च करना हैl दोनों समूहों को समान संख्या वाले स्तंभो में मार्च करना हैl उन स्तंभों की अधिकतम संख्या क्या है जिसमें वह मार्च कर सकते हैं?",
     "Options": "8@10@11@12",
     "correctOption": 1,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "समीर 66 सेब के पेड़, 88 केले के पेड़ और 110 आम के पेड़ समान पंक्तियों में (पेड़ों की संख्या के अनुसार) लगाना चाहता है। वह पेड़ों की अलग-अलग पंक्तियाँ भी बनाना चाहता है (अर्थात एक पंक्ति में केवल एक पेड़ का प्रकार) आवश्यक न्यूनतम पंक्तियों की संख्या ज्ञात कीजिए।",
     "Options": "18@20@22@12",
     "correctOption": 4,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "निम्नलिखित में कौन असांत दशमलव विस्तार है ?",
     "Options": "17\/18@3\/8@169\/2000@इनमें से कोई नहीं",
     "correctOption": 1,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    },
    {
     "Question": "यदि भाग एल्गोरिथ्म a = bq + r में a = 72, b = 9, तो r =",
     "Options": "1@2@3@0",
     "correctOption": 4,
     "Chapter": "वास्तविक संख्याएँ "
    }
   ]